\section{Détection d'un honeypot}

Les concepteurs de botnets ont plusieurs moyens afin de détecter si une unité
d'un botnet est un honeypot ou bien un zombie digne de confiance.  Dans cette
partie, nous allons exposer les différentes stratégies que peut employer un
botnet afin de faire le tri entre les unités dignes de con\-fiance et les
honeypots.

\subsection{Utilisation de sondes}

Un outil de prédilection pour trouver des honeypots est une sonde
(\textit{probe} en anglais).  Une sonde est une machine non contrôlée par un
attaquant, et que l'administrateur du botnet (ou d'autres machines de
confiance) peuvent interroger pour savoir si un message précis a été reçu.

\subsection{Détection par défis d'envoi de contenu malveillant}

En raison de la dimension légale et juridique liée au spam et à l'envoi de
fichiers malveillants, les attaquants ne peuvent pas contribuer de manière trop
zélée au activités malveillantes du botnet. On tombe ici sur un grave problème:
les botnets, en testant le zèle de certains nœuds, auront toujours la
possibilité de détecter plus ou moins finement les intrus.

De ce fait une stratégie possible pour détecter un honeypot serait de lui
envoyer des requêtes comme ``Envoyer \numprint{5000} mails contenant des pièces
jointes malveillantes aux adresses suivantes''. Si la station refuse, cela peut
signifier qu'elle est momentanément inefficace (par exemple à cause d'une panne
réseau), ou bien qu'il s'agit d'un honeypot.

Cette stratégie est assez difficile à contrer car l'administrateur du botnet
peut parfaitement mettre en œuvre des sondes parmi les stations (des
\textit{probes}, dans le texte) afin de savoir si une station particulière est
de bonne foi ou non.

Il existe différentes façons d'utiliser cette stratégie.  La première
consisterait à utiliser cette stratégie avant de faire rentrer une station dans
le botnet.  Il est facile pour un administrateur de botnet de ne donner accès
au reste du réseau que si une station a prouvé son efficacité. Cette méthode a
pour avantage de bloquer les honeypots avant qu'ils ne rentrent dans le botnet.
Une seconde stratégie consiste à remettre en question la confiance que le
botnet a dans une station de manière périodique. On pourrait placer dans la
liste des cibles d'une station une sonde de confiance aléatoirement choisie et
contrôlée par le botnet. Cette stratégie a pour avantage de bloquer les
tentatives de prise de contrôle d'un noeud auxquels le botnet aurait \textit{a
priori} accordé sa confiance.  Ces deux possibilités de vérification sont
cumulables.

\subsection{Détection par requêtes Web}

Une autre façon de déterminer si une station est un honeypot ou non consiste à
lui demander d'effectuer des requêtes HTTP sur une liste de sites donnée. Cette
procédure est plus difficile à gérer pour un attaquant, car il est difficile de
savoir si une requête Web est légitime ou bien si elle fait partie d'une
tentative de déni de service distribué. Cette difficulté de faire la différence
entre les deux cas rend la tâche de détection des botnets beaucoup plus
périlleuse en termes de responsabilité juridique.


\subsection{Une lutte difficile}

Il est difficile de savoir si une unité d'un botnet est une sonde ou non; c'est
la raison principale pour laquelle les honeypots peuvent se faire repérer.
Idéalement, un honeypot pourrait adopter des comportements différents en
fonction du type de station (i.e. sonde ou non) à laquelle il a affaire. En
outre, lorsque une station (honeypot ou non) reçoit une liste d'actions à faire,
les cibles peuvent être dissimulées à l'intérieur d'un fichier binaire dont
l'analyse est fastidieuse. L'analyse de ce fichier permettrait pourtant
d'obtenir une liste des cibles sans leur envoyer du contenu. De plus, il est
également possible pour un botnet de chiffrer ses communications entre stations
ou de chiffrer ses binaires, ce qui rend la rétro-ingénierie beaucoup plus
difficile.

\subsection{Contrôle d'un noeud décideur}

La plupart des attaquants hésitent à prendre le contrôle quand ils en ont
l'occasion d'un noeud décideur dans un botnet, cela essentiellement pour des
raisons juridiques.  Tout trafic sortant d'une telle station engage la
responsabilité de la société employant les attaquants.  Ainsi, un attaquant
pourrait être poursuivi pour les dégâts causés si son honeypot était choisi pour
devenir un nœud décideur.  Les attaquants préfèrent souvent éviter de prendre
des risques et ne veulent donc pas prendre le contrôle d'un noeud donneur
d'ordres. Le fait de ne transmettre aucun ordre transforme un bot contrôleur en
un ``trou noir'', ou \textit{sinkhole}.  Ce qui le rend bien entendu détectable
via un mécanisme de détection à base de sonde comme évoqué précédemment.  

Bien que l'utilisation du bot contrôleur pourrait donner de
précieuses informations sur le fonctionnement du botnet (autres stations
connectées, liste des tâches en cours, cibles futures, etc.), le risque légal
est beaucoup trop grand et les attaquants se contentent souvent de mettre
sur liste noire les adresses IP répertoriées dans le bot contrôleur et de ne pas
prendre d'autres mesures.
