\section{Travaux ultérieurs}

Un modèle pair à pair n'est pas nécessairement le plus adapté pour
gérer un botnet. Cependant un modèle hybride permet de combiner les
avantages du modèle hierarchique et du modèle distribué. Cette partie
est une ouverture vers les travaux plus récents qui porte l'influence
des idées de l'article de Zou et Cunningham \cite{main}.

\subsection{Présentation du modèle hybride}

Le modèle pair à pair est très flexible. Il existe de nombreuses différences
entre les modèles utilisées par Napster, BitTorrent, ou d'autres protocoles.
L'un des intérêts d'utiliser du modèle pair à pair et d'augmenter la robustesse
du botnet en cas d'attaque. Il est clair que tous les modèles de pair à pair ne
peuvent pas convenir. Un modèle pair à pair centralisé, tel que celui utilisé
par Napster, ne pourrait pas fonctionner car il suffirait comme dans le cas
distribué de neutraliser le serveur principal pour arrêter le botnet.

\subsection{Amélioration du mécanisme de construction du botnet}

L'une des améliorations des travaux ultérieurs est le mécanisme de réinfection \cite{p2p}.
Au moment de la construction d'un botnet, un noeud A peut choisir de re-contaminer un noeud B
d'ores et déjà intégré au botnet. Pour ce faire A envoie un B une liste d'hôte qu'il doit intégré
dans sa liste de pair de façon aléatoire. De cette manière, dans l'hypothèse où un
noeud serait capturé; il serait très difficile pour un attaquant du botnet de retrouver
l'historique d'infection d'un noeud particulier. Cette amélioration rends le botnet
plus difficile à mesurer pour ses attaquants.


\subsection{Nouvelles parades}

La robustesse des botnet hybride se base sur le fait que les listes de pairs se mettent à jour
régulièrement et se propage rapidement. En laissant un
honeypot se faire infecter puis envoyer à un maximum d'honeypot ce bot, il est possible d'attaquer
le botnet en faisant croire au controlleur du botnet que les honeypots peuvent être des servants
et récupérer des adresses IP d'hôte infecté. Cette stratégie est d'autant plus efficace si les
attaquants du botnet disposent de grandes plages d'adresses IP.


\subsection{Ouvertures}

Le modèle pair à pair prendra plus d'importance dans les années à venir en raison
de ses nombreux avantages. La robustesse de ce modèle le rends particulièrement résistant aux attaques
classiques. Une parade face à ce genre de botnet peut être trouvée via l'utilisation des honeypots afin
de trouver des informations pertinentes vis à vis de ces systèmes. L'étude des honeypot doit devenir
un domaine d'étude de premier plan pour lutter contre les botnets.

