\section{Introduction}

\subsection{Définitions}

Un ``botnet'' est un réseau d'ordinateurs executant des programmes malveillants
dans le but d'arriver à des objectifs communs comme les dénis de service distribués,
de la diffusion de spam, ou bien des attaques de type ``brute force'' contre
des mots de passe. Les ordinateurs effectuant ces taches sont appellés des ``zombies''
et l'entité qui les controle porte le nom de ``botmaster''.

Un ``honeypot'' est un moyen de faire de la détection ou de la
surveillance de botnet. C'est généralement un programme qui a la proprieté de détecter
et d'attirer les programmes malveillants vers lui afin de les piéger.
Les honeypot ont été utilisés avec succès ces dernières années afin
de mener des attaques contre les botnets. Leur étude et leur perfectionnement
est une menace pour la croissance des botnets sur Internet et explique
pourquoi les auteurs de botnet essayent de trouver des parades pour faire
en sorte que les botnet deviennent resistants aux attaques par le biais d'honeypot.

\subsection{Enjeux}

Les enjeux de la lutte contre les botnets sont aujourd'hui de plus en plus
importants. En effet, ces réseaux constitués d'ordinateurs dits ``zombies'',
compromis sont généralement associés
à de vastes campagnes d'envoi de spams, de distribution de malware, de
cybercriminalité, voire d'attaques par déni de service distribué
(\textit{Distributed Denial of Service}, DDoS).  La taille parfois importante
des botnets en font des ``armées'' particulièrement intéressantes à exploiter à
des fins malveil\-lantes.

Une méthode pour lutter contre ces botnets est la mise en place de ``pots de
miel'', ou \textit{honeypots}.  Il s'agit de machines qu'on laisse délibérément
faire partie d'un botnet, mais qui sont laissés sous le contrôle d'un
administrateur système, d'un responsable sécurité, ou d'un expert similaire,
que l'on appellera \textit{attaquant} dans la suite du texte.  Idéalement, de
telles solutions devraient être indépendantes de la plate-forme logicielle ou
matérielle, et ne doivent pas non plus engager la responsabilité légale des
attaquants, qui font généralement partie d'une société spécialisée.  D'un côté,
une attaque, un spam ou une tentative d'intrusion ne doit préférablement pas
provenir de la société opératrice, sous peine de poursuites judiciaires. De
l'autre côté, le propriétaire du botnet peut mettre en œuvre des mécanismes de
détection de honeypots au sein de son botnet, d'où un exigence pour un honeypot
de devoir se fondre dans la masse.  Dans de tels cas, un honeypot qui se fait
repérer est rapidement éjecté du botnet, et devient donc complètement
inefficace.

\subsection{Plan de la fiche de lecture}

Dans cette fiche de lecture, nous présenterons tout d'abord, en introduction,
les enjeux liés aux honeypots et aux botnets. Nous verrons les défenses que les
administrateurs de botnets peuvent mettre en place afin de lutter contre les
honeypots, quelles sont les limites de ces défenses, et dans quelle mesure il
est possible de les contourner. Nous verrons ensuite les apports de l'article à
ce domaine, puis les travaux récents qui ont été publiés dans ce domaine et
comment ils se raccordent entre eux.


Il faut utiliser des références :
Propagation de virus : 6
Enjeux : 21
